<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://njustjiaweihan.github.io</id>
    <title>Colin Blog</title>
    <updated>2022-01-09T07:59:35.656Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://njustjiaweihan.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://njustjiaweihan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>克林的自留地</subtitle>
    <logo>https://njustjiaweihan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://njustjiaweihan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, Colin Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[写给产品经理看的sql教程]]></title>
        <id>https://njustjiaweihan.github.io/post/xie-gei-chan-pin-jing-li-kan-de-sql-jiao-cheng/</id>
        <link href="https://njustjiaweihan.github.io/post/xie-gei-chan-pin-jing-li-kan-de-sql-jiao-cheng/">
        </link>
        <updated>2022-01-09T07:12:15.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>技多不压身</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>技多不压身</p>
<!-- more -->
<p>相信点开这篇博客的产品经理们已经或多或少知道sql为何物，但是对于如何写sql也就是sql语法还没有系统地熟悉，对于sql这种数据访问命令的用途以及对工作的帮助还不了解。这篇博客就从三个方面给产品大大们恶补一下sql知识，让大家工作中不求人。</p>
<h2 id="什么是sql">什么是sql</h2>
<p>后端服务一般需要存储用户数据，数据的组织形式可以大致想像成excel表格，每一行是一条记录数据，有很多列，代表不同字段信息。比如表格student是存储学生信息（包括学号，姓名，性别，年龄）。</p>
<p>sql的命令主要包括<code>select</code>(查询数据)，<code>update</code>(更新数据)，<code>delete</code>(删除数据)等，产品经理使用sql更多是查询数据，也就是<code>select</code>命令，对于记录学生数据的表格A，我们可以一句查询的sql从中读出来我们想要的数据，比如</p>
<pre><code class="language-sql">select * from student where number = 1002;
</code></pre>
<p>就可以把学号是1002的学生信息查出来。我们来解析下这句sql：其中<code>select * from student</code>的含义是从<code>student</code>这张表格里查询(<code>select</code>)所有(<code>*</code>)数据，很语义化，其实蛮好理解的；接下来是<code>where number = 1002</code>，sql语句中<code>where</code>用来表示过滤条件，因为我们要查学号是1002的学生信息，所以过滤条件就是“学号等于1002”。</p>
<h2 id="sql查询语法">sql查询语法</h2>
<p>说一下OLAP(hive)和OLTP(mysql)</p>
<h2 id="sql在工作中的帮助">sql在工作中的帮助</h2>
<ol>
<li>做数据分析</li>
<li>产品验收时查看数据情况</li>
<li>...</li>
</ol>
<h2 id="你也想试试了">你也想试试了</h2>
<p>mysql安装<br>
navicat安装</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[写在2022年的头一天]]></title>
        <id>https://njustjiaweihan.github.io/post/xie-zai-2022-nian-de-tou-yi-tian/</id>
        <link href="https://njustjiaweihan.github.io/post/xie-zai-2022-nian-de-tou-yi-tian/">
        </link>
        <updated>2022-01-01T04:22:48.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>这是2021的总结，也是“二十多岁”系列的第一篇。自从看到小刀的《二十多岁呆过的深圳》，我就萌发了开这个系列的念头，二十多岁确实会有很多关于定居城市，关于要做的事，关于生活选择的思考或者说是焦虑，这些最生瓜蛋子却又最热切的想法应该被记录下来。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这是2021的总结，也是“二十多岁”系列的第一篇。自从看到小刀的《二十多岁呆过的深圳》，我就萌发了开这个系列的念头，二十多岁确实会有很多关于定居城市，关于要做的事，关于生活选择的思考或者说是焦虑，这些最生瓜蛋子却又最热切的想法应该被记录下来。</p>
<!-- more -->
<p>其实早在年中就开始酝酿着一篇这样的总结，这一年于我而言实在是太丰富了。可能因为程序员这份工作的原因，自己越来越难组织语言，也就越来越不愿意写大段文字，于是搁置。转折点在于前段时间和罗老师的聊天，随口谈谈他的相亲经历，我仗着年轻，不走心的劝他“别着急，好饭不怕晚”，他一句“可是也三十了呀”，着实击中了我。</p>
<p>想起来九月份看的《舞舞舞》，里面有一段描写三十多岁中年男人心境的话，“然而另一方面，又有被我心目中那种地道性所吸引的人，尽管寥寥无几，但确实存在。他们或她们，同我之间，恰如冥冥宇宙之中飘浮的两颗行星，本能地相互吸引，随即各自分开。他(她)们来我这里，同我交往，然后在某一天离去。他(她)们既可成为我的朋友又可成为我的情人，甚至妻子。在某种场合双方也会僵持不下。但不管怎样，都已离我而去。他(她)们或消极或绝望或沉默(任凭怎么拧龙头都不再出水)，而后一走了之。我的房间有两个门。一个出ロ，一个入口，不能换用。从入口出不来，自出口进不去，这点毫无疑问。人们从入口进来，由出口离去。进来方式很多，离去办法不一，但最终无不离去。有的人出去是为尝试新的可能性，有的人则是为了节省时间，还有的人命赴黄泉。没有一人留下来，房间里空空荡荡，惟我自己。我总是意识到他们的不在，他们的离开，他们的谈话，他们的喘息，他们哼出的谣曲，如尘埃一般飘浮在房间的每个角荡，触处可见。”</p>
<h3 id="01-今年的失去似乎都和搬家有关">01 今年的失去似乎都和搬家有关</h3>
<p>赶在《新民法典》实施前，瞒着家里人和小卡去办了手续，她也从住了一年的康健搬走了。沪漂打工人哪里有家，但康健的那个自如出租屋满足了我对家全部的想象。20年初我们顶着疫情，来来回回宜家三四趟，买了家具厨具和花，光组装就装了一个星期。在阳台养了很多绿植，罗汉竹，绿箩，多肉...还有她的梳妆台，房子比较小，客卧两用的空间里，我们很有仪式感的放了一张胡桃木色的吧台桌，正对阳台，窗外就是街道上的梧桐树，采光很好。朋友们过来玩，我们就把茶几拼成桌子，大家席地而坐吃火锅，玩马里奥派对。那时候还是20年夏天。</p>
<p>说来唏嘘，我也很少跟朋友家人再提这事儿。回头想想，21年上半年我可真是坚强哈哈，正常工作，正常生活，没有人看出一点异样，就这样又过了半年。可能天将降大人于斯人也，10月份，公司裁员了。</p>
<p>老东家是我职业生涯的第一站，是一个人情味儿很浓的公司，大家更像是朋友而非同事。我在的小组里都是老同志了，我作为一个新人，也很快地就和他们打成一片。我们技术和PM一起去想象我们的产品的未来，非常包容，为好的idea拍手叫好。我们几个技术会相互“劝学”，坐而论道，尝试用新技术去解决问题，有很多的aha moment。</p>
<p>但行业市场不景气，我们被裁员了，离职流程走了一周。那一周我印象很深，为校招生争取利益而异常勇敢的传传，想跟每个人留下合照影像的秀，一说话就会红了眼的马哥。10月中，我们搬离了呆了许多年的大厦。</p>
<h3 id="02-今年的遇见竟也和搬家有关哈哈哈">02 今年的遇见竟也和搬家有关哈哈哈</h3>
<p>我一直觉得自己运气很好，是被老天爷眷顾的那个人。4月偶然参加一个换书活动，跟菜菜熟络起来，她从小到大都在四川生活，是个地地道道的川妹子。四月中，我们去景山看日落，去玉渊潭看樱花。因为异地，接下来的日子，我们每个月会见一面，海洋公园看海豚，天文馆的星际穿越...这半年的生活不能说不开心，但相处得越久，越发现两人并不同频，像朋友，难做恋人。更是想到她千里迢迢来我的城市，放弃那么多东西，于是在年底作罢。</p>
<p>七月一号，很清楚的记得这个日子，大包小包的坐上货拉拉师傅的面包车，搬到吴师傅家来住。那天下着小雨，从外环线一路向南，跟师傅有一句没一句地闲聊着，以为只是一个普通的下午。却没曾想，这一天会成为我今年生活的分水岭。</p>
<p>在吴师傅家那可真是，极大地满足口舌之欲，烤肉烤鱼烤地瓜，蒸虾蒸蟹蒸包子，脆皮肘子酱猪蹄儿，盐焗鸡腿鲫鱼汤...玲琅满目，应接不暇，在这里蔬菜只是肉食的调剂品。夏天我们有个不成文的默契：早下班的人会切好西瓜丁冷藏在冰箱里。一身汗的下班回到家，坐在沙发上吃一口冰镇西瓜，哇真是人间值得～关键还是切好的。在这里的半年，看着他俩布置小家，从最开始的茶几、沙发，慢慢添置大冰箱、客厅空调、扫地机器人，越来越温馨。他俩也会争吵，声嘶力竭地，歇斯底里地，我在隔壁都觉得害怕。但第二天又和好如初，让人羡慕这种磕磕绊绊吵吵闹闹不离不弃的感情。</p>
<p>还有一个搬来这里的意外之喜：认识现在的好朋友好兄弟秀。我自己是一个相当随和很有亲和力的人，所以很容易和身边人成为普通朋友，和秀的认识过程却很特别，成为好朋友似乎是一瞬间的事儿。记得她好像二零年7月份就转来我们组，我们成为同事，但直到今年六月份我们才说上话，这一年多的记忆像是空白的。</p>
<p>七月一号我搬来现在住的小区，秀恰巧也住这里。因为作息时间差不多，我俩偶尔一起上下班，地铁上会聊聊最近的工作，甚至是技术问题，慢慢发现这个姑娘虽然化学专业出身，但对产品经理这份职业有很多不错的想法，是一个工作上很倔犟的人，星中路的故事就此开始。</p>
<p>工作的第一年，我自己算是蛮急于求成的，这种汲汲于求而不可得的情绪让我压力很大很崩溃。我尝试过去和东哥去和罗老师聊，完全不起作用。九月一号那天这种烦躁心绪达到极点，我早早下班去公园跑步，希望运动可以帮助消解一些。回家路上遇到秀，我们一起走了一会儿，我把最近的状态跟她讲了些，说来也奇怪，我的那些情绪突然就烟消云散了，现在已经不记得我们那天到底聊了些什么，只记得自己大舒了一口气，从未有过的畅快轻盈。友谊升温。</p>
<p>后来，就是被通知裁员了。找工作的前半个月，其实蛮难的，用四处碰壁来形容也一点不夸张。我们建了一个共享文档来记录面试过程和复盘，每天增加的只有那一条条删除线，我刚离职时的自信与志得意满也慢慢被消磨殆尽。记得那天从龙之梦出来，秀背着书包，指着中山公园地铁站背后灯火通明的写字楼，说好漂亮快拍下来，那一刻觉得打工人真的太不容易了。记得有天面完试出门溜达，秀在小区里遇到一只野生橘座，暖黄色的阳光照在他们身上，那一刻又觉得未来可期。就是这样开心一阵儿失落一阵儿，磕磕绊绊地度过了十月份。</p>
<p>故事的结尾还算不错，我俩还是同事，一起去小破站用爱发电了哈哈哈。用波哥的话来说，“这缘分也是蛮神奇的”。我俩也从朋友变成了兄弟，交流的话题越来越多，这个人总是能一语道破那些我想不清楚说不明白的事情，怀疑她会窃取脑电波...</p>
<h3 id="03-2022年的打算">03 2022年的打算</h3>
<p>发现，越靠近三十岁，朋友们的人生进程也越来越快，都忙着交卷：订婚结婚、买房买车，朋友们之间的联系也越来也少了。自己不能说不想，但还是想好好享受下这最后几年的未成家时光哈哈哈，那些事迟早会顺其自然完成的。去年的计划是“希望自己更专注”，算是做到了吧。今年希望自己不再只看当下，也要为不远的未来计划计划，趁现在还有这份热情和心力，去做一些有趣的事情。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>