<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://njustjiaweihan.github.io</id>
    <title>Colin Blog</title>
    <updated>2022-01-01T05:23:50.826Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://njustjiaweihan.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://njustjiaweihan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>克林的自留地</subtitle>
    <logo>https://njustjiaweihan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://njustjiaweihan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, Colin Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[写在2022年的头一天]]></title>
        <id>https://njustjiaweihan.github.io/post/xie-zai-2022-nian-de-tou-yi-tian/</id>
        <link href="https://njustjiaweihan.github.io/post/xie-zai-2022-nian-de-tou-yi-tian/">
        </link>
        <updated>2022-01-01T04:22:48.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>这是2021的总结，也是“二十多岁”系列的第一篇。自从看到小刀的《二十多岁呆过的深圳》，我就萌发了开这个系列的念头，二十多岁确实会有很多关于定居城市，关于要做的事，关于生活选择的思考或者说是焦虑，这些最生瓜蛋子却又最热切的想法应该被记录下来。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这是2021的总结，也是“二十多岁”系列的第一篇。自从看到小刀的《二十多岁呆过的深圳》，我就萌发了开这个系列的念头，二十多岁确实会有很多关于定居城市，关于要做的事，关于生活选择的思考或者说是焦虑，这些最生瓜蛋子却又最热切的想法应该被记录下来。</p>
<!-- more -->
<p>其实早在年中就开始酝酿着一篇这样的总结，这一年于我而言实在是太丰富了。可能因为程序员这份工作的原因，自己越来越难组织语言，也就越来越不愿意写大段文字，于是搁置。转折点在于前段时间和罗老师的聊天，随口谈谈他的相亲经历，我仗着年轻，不走心的劝他“别着急，好饭不怕晚”，他一句“可是也三十了呀”，着实击中了我。</p>
<p>想起来九月份看的《舞舞舞》，里面有一段描写三十多岁中年男人心境的话，“然而另一方面，又有被我心目中那种地道性所吸引的人，尽管寥寥无几，但确实存在。他们或她们，同我之间，恰如冥冥宇宙之中飘浮的两颗行星，本能地相互吸引，随即各自分开。他(她)们来我这里，同我交往，然后在某一天离去。他(她)们既可成为我的朋友又可成为我的情人，甚至妻子。在某种场合双方也会僵持不下。但不管怎样，都已离我而去。他(她)们或消极或绝望或沉默(任凭怎么拧龙头都不再出水)，而后一走了之。我的房间有两个门。一个出ロ，一个入口，不能换用。从入口出不来，自出口进不去，这点毫无疑问。人们从入口进来，由出口离去。进来方式很多，离去办法不一，但最终无不离去。有的人出去是为尝试新的可能性，有的人则是为了节省时间，还有的人命赴黄泉。没有一人留下来，房间里空空荡荡，惟我自己。我总是意识到他们的不在，他们的离开，他们的谈话，他们的喘息，他们哼出的谣曲，如尘埃一般飘浮在房间的每个角荡，触处可见。”</p>
<h3 id="01-今年的失去似乎都和搬家有关">01 今年的失去似乎都和搬家有关</h3>
<p>赶在《新民法典》实施前，瞒着家里人和小卡去办了手续，她也从住了一年的康健搬走了。沪漂打工人哪里有家，但康健的那个自如出租屋满足了我对家全部的想象。20年初我们顶着疫情，来来回回宜家三四趟，买了家具厨具和花，光组装就装了一个星期。在阳台养了很多绿植，罗汉竹，绿箩，多肉...还有她的梳妆台，房子比较小，客卧两用的空间里，我们很有仪式感的放了一张胡桃木色的吧台桌，正对阳台，窗外就是街道上的梧桐树，采光很好。朋友们过来玩，我们就把茶几拼成桌子，大家席地而坐吃火锅，玩马里奥派对。那时候还是20年夏天。</p>
<p>说来唏嘘，我也很少跟朋友家人再提这事儿。回头想想，21年上半年我可真是坚强哈哈，正常工作，正常生活，没有人看出一点异样，就这样又过了半年。可能天将降大人于斯人也，10月份，公司裁员了。</p>
<p>老东家是我职业生涯的第一站，是一个人情味儿很浓的公司，大家更像是朋友而非同事。我在的小组里都是老同志了，我作为一个新人，也很快地就和他们打成一片。我们技术和PM一起去想象我们的产品的未来，非常包容，为好的idea拍手叫好。我们几个技术会相互“劝学”，坐而论道，尝试用新技术去解决问题，有很多的aha moment。</p>
<p>但行业市场不景气，我们被裁员了，离职流程走了一周。那一周我印象很深，为校招生争取利益而异常勇敢的传传，想跟每个人留下合照影像的秀，一说话就会红了眼的马哥。10月中，我们搬离了呆了许多年的大厦。</p>
<h3 id="02-今年遇见的">02 今年遇见的</h3>
<p>我一直觉得自己运气很少，是被老天爷眷顾的那个人。<br>
吃个饭再写吧~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>